**中国共产党第一次全国代表大会**，簡稱**中共一大**，于1921年7月23日至7月30日（一说包括8月2日\[1\]）在[上海和](../Page/上海.md "wikilink")[嘉兴举行](../Page/嘉兴.md "wikilink")\[2\]。大会的召开宣告了[中国共产党的正式成立](../Page/中国共产党.md "wikilink")。\[3\]

## 代表产生

1921年6月3日，[共产国际代表](../Page/共产国际.md "wikilink")、荷兰人[马林到達上海](../Page/马林_\(共产国际\).md "wikilink")，提议各地共產主義小组派代表到上海召开全国代表大会。李達所主持的上海共產主義小組作為發起團隊展開全國代表大會的籌備工作，並且向各地共產主義小組發出通知，要求各地選派2名代表出席中國共產黨第一次全國代表大會。各地共产主义小组推选了12名代表出席大会：上海代表[李达](../Page/李达_\(哲学家\).md "wikilink")、[李汉俊](../Page/李汉俊.md "wikilink")；[北京代表](../Page/北京.md "wikilink")：[张国焘](../Page/张国焘.md "wikilink")、[刘仁静](../Page/刘仁静.md "wikilink")；[長沙代表](../Page/長沙.md "wikilink")：[毛泽东](../Page/毛泽东.md "wikilink")<ref>文革时批斗李达的罪状之一是对毛泽东的正式代表身份问题质疑，参见《李达反党反社会主义反毛泽东思想的言行》、《揭发武大的“三家村”黑帮反党反社会主义反毛泽东思想的罪行》，《武汉晚报》1966年6月30日。

<div>

另,

</div>

</ref>、[何叔衡](../Page/何叔衡.md "wikilink")\[4\]；[武漢代表](../Page/武漢.md "wikilink")：[董必武](../Page/董必武.md "wikilink")、[陈潭秋](../Page/陈潭秋.md "wikilink")；[济南代表](../Page/济南.md "wikilink")：[王尽美](../Page/王尽美.md "wikilink")、[邓恩铭](../Page/邓恩铭.md "wikilink")；[广州代表](../Page/广州.md "wikilink")：[陈公博](../Page/陈公博.md "wikilink")；[日本留學生代表](../Page/日本.md "wikilink")：[周佛海](../Page/周佛海.md "wikilink")；另外[陈独秀又指派代表](../Page/陈独秀.md "wikilink")[包惠僧带去了他的信件](../Page/包惠僧.md "wikilink")，其中包括四点意见：“一曰培植党员；二曰民权主义之指导；三曰纪律；四曰慎重进行征服群众政权问题。”他们代表全国57名党员。这13名代表的身份都是记者、学生或教师。但是在全国有重要影响的“南陈北李”[陈独秀](../Page/陈独秀.md "wikilink")、[李大钊都因故没有参加会议](../Page/李大钊.md "wikilink")。陈独秀当时正在广州擔任南方政府廣東省教育廳長，而李大钊6月3日到新华门总统府请愿时，头部被刺刀戳伤。陈独秀考虑到陈公博刚刚结婚，让他顺便到上海游玩。当时在法国的[旅欧共产主义小组没有和国内取得联系](../Page/旅欧共产主义小组.md "wikilink")，也没有派出代表参加会议。共产国际代表马林和共产国际远东局书记处兼赤色职工国际代表[尼克尔斯基也参加会议](../Page/尼克尔斯基.md "wikilink")。

另外，南京和徐州两地也分别派出代表陈亚峰和郭青峰抵沪出席一大，但因不愿受纪律约束，中途退席离开\[5\]。

## 会议地点

7月23日晚，会议召开，地点位于[上海法租界贝勒路树德里](../Page/上海法租界.md "wikilink")3号（后改为望志路106号，现黄浦区兴业路76号）的一幢[石库门房屋](../Page/石库门.md "wikilink")，是一大代表[李汉俊哥哥](../Page/李汉俊.md "wikilink")[李书城的寓所](../Page/李书城.md "wikilink")。大会由张国焘主持，毛泽东、周佛海担任会议记录。7月30日晚，大会会场遭到法租界巡捕房的搜查，在上海代表李达的夫人[王会悟建议下](../Page/王会悟.md "wikilink")，前往[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[嘉兴南湖继续会议](../Page/嘉兴南湖.md "wikilink")。

抵达嘉兴后，代表们在[烟雨楼前租了一艘](../Page/烟雨楼.md "wikilink")[丝网船](../Page/南湖红船.md "wikilink")，佯装游湖的客人，举行了最后一天的会议。马林、尼克尔斯基以及李汉俊、陈公博未前往南湖参加闭幕会议。

## 会议日期

对于闭幕会议的日期各种资料存在冲突\[6\]：

  - 尼克尔斯基在1921年10月13日发出的一封信件中写道：“从7月23日到8月5日，在上海举行了中国共产党的代表大会”。
  - 按李达的回忆，法租界警察搜查上海一大会场是8月1日，而嘉兴闭幕会议是在8月6日上午10时到下午6时。李达回忆中上海会议终止时间与已查证的7月30日不符。
  - 张国焘回忆，会场遭搜查后第二天停会。
  - 陈公博于1924年的硕士论文《共产主义运动在中国》中指出中共一大持续了两周，并指出遭搜查时是第一周的周末。1921年7月30日是周六，与陈公博的回忆相符。
  - 李达妻子[王会悟在](../Page/王会悟.md "wikilink")1980年代接受电视台采访时，说了“一大”开会的情况：正是王会悟在法租界会场发现有危险，被迫休会两天以后决定到嘉兴去。只有王会悟是“一大”会务人员，安排代表住宿，并以本地人身份去租了一条船作为“会议室”。在船上开会时王会悟一人坐在船首望风，其他代表在船舱里开会。她请代表们在桌子上放了一副麻将牌，遇到可疑情况即轻敲木板，代表们即弄出麻将牌声音。

其他考证：

  - 据《上海生活报》1921年8月2日报道，7月31日，法国警察要求在法租界举行会议必须在48小时前取得批准。
  - 8月1日下午，曾有台风侵袭浙江，狂风暴雨导致嘉兴南湖发行游船倾覆亡人事故；嘉兴火车站受台风影响至8月2日都在抢修。一大代表和知情人的回忆中均未提及此事，因而[石川祯浩等学者分析一大闭幕会并不是](../Page/石川祯浩.md "wikilink")8月1日或2日举行的。

## 会议议程

大会通过了中国共产党的纲领，规定了党的奋斗目标、民主集中制的组织原则和党的纪律，通过了当前实际工作的决议，确定了党成立后的中心任务。此綱領中文原本已經佚失。1957年苏共向中国移交了俄文版的《共产国际中国代表团档案》，其中有两份文件，翻译成中文分别是《中国共产党第一个决议》、《中国共产党第一个纲领》。其中《纲领》中写明了党的名称、奋斗目标、入党条件、组织原则等。但这两份文件无作者、无年月日、无收发文方、仅仅就是稿件而已。中组部请[董必武](../Page/董必武.md "wikilink")（一大代表）审阅，给出了“我认为是比较可靠的材料……作为唯一可靠的材料是有问题的……好像是有那么一回事”的评语。

1960年，[哥伦比亚大学东亚研究室主任](../Page/哥伦比亚大学.md "wikilink")[韦慕庭](../Page/韦慕庭.md "wikilink")（Clarence
Martin Wilbur）听说哥大在整理图书馆档案时发现一篇1924年的硕士论文，名字叫《The communist movement in
China》，作者是Ch'en
Kung-Po，即[陳公博](../Page/陳公博.md "wikilink")。碩士論文《中國的共產主義運動》两份英文附件分别是《中国共产党的第一个纲领》和《中国共产党关于党的目标的第一个决议案》。1921年中共一大会议被法租界巡捕打断后，陈公博没参与南湖上的最后一天会议，但是最后定稿的《纲领》和《决议》被陈公博带了一份递交给未能参会的陈独秀了。陈独秀决定先不发表，于是这份文件就这样留在陈公博手里了。1923年赴美留学，在美国写硕士论文刚好用上\[7\]。

兩種外文本均缺第十一條。兩個版本由中共中央馬恩列斯著作編譯局譯成中文。\[8\]\[9\]

第一次全國代表大會宣布建立中國共產黨以及其宗旨和原則等決議，並且制定有關工作機構和工作計畫的臨時性綱領。在綱領中規定中國共產黨是無產階級政黨，其目標是推翻[資產階級而廢除資本所有制](../Page/資產階級.md "wikilink")，建立[無產階級專政以實現社會主義和共產主義](../Page/無產階級專政.md "wikilink")。中國共產黨的基本任務還有從事各類工人運動，加強對工會和工人運動的研究與領導。在第一次全國代表大會上還選舉陳獨秀、張國燾、李達三人組成的中國共產黨中央局為領導機構，称为“三人团”。陈独秀担任书记，张国焘担任组织主任，李达担任宣传主任，主编《共产党》月刊\[10\]。

## 会议影响

### 政治影响

中共普遍的观点认为，“一大”的召开宣告了中国共产党的正式成立，每年的7月1日，是[中国共产党诞生纪念日](../Page/中国共产党诞生纪念日.md "wikilink")。

### 流行文化

与中共一大相关的电影有《[开天辟地](../Page/开天辟地_\(电影\).md "wikilink")》（1991）和《[建党伟业](../Page/建党伟业.md "wikilink")》（2011）等，电视剧则有《[开天辟地](../Page/开天辟地_\(电视剧\).md "wikilink")》（2011）和《[中国1921](../Page/中国1921.md "wikilink")》（2011）等。

## 后续

### 会址现况

现中共一大會址位於上海市黃陂南路347號，[新天地附近](../Page/新天地.md "wikilink")。1952年9月會址復修，成立紀念館對外開放，1961年被國務院列為第一批[全国重点文物保护单位](../Page/全国重点文物保护单位.md "wikilink")。

### 代表结局

| 姓名                                      | 死亡时间(年龄) | 死亡地点                                                                                                | 曾支持[托派](../Page/托派.md "wikilink") | 被中共开除党籍 | 曾脱离共产党       | 曾担任[党和国家领导人](../Page/党和国家领导人.md "wikilink") | 曾支持[汪精卫](../Page/汪精卫.md "wikilink") | 作为共产党员被敌人处死                           | 被共产党处死                                  | 作为[漢奸被处死](../Page/漢奸.md "wikilink") | 死因                                    |
| --------------------------------------- | -------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------- | --------------------------------- | ------- | ------------ | ------------------------------------------- | ----------------------------------- | ------------------------------------- | --------------------------------------- | ----------------------------------- | ------------------------------------- |
| [马林](../Page/马林_\(共产国际\).md "wikilink") | 1942(58) | [纳粹德国](../Page/纳粹德国.md "wikilink")[占荷兰](../Page/荷兰历史_\(1939–1945\).md "wikilink")                   | 是                                 |         |              |                                             |                                     | 被[纳粹德国处死](../Page/纳粹德国.md "wikilink") |                                         |                                     | 被枪决                                   |
| [尼克尔斯基](../Page/尼克尔斯基.md "wikilink")    | 1938(49) | [苏联](../Page/苏联.md "wikilink")[哈巴罗夫斯克](../Page/哈巴罗夫斯克.md "wikilink")                                |                                   |         |              |                                             |                                     |                                       | 被[联共（布）处死](../Page/苏联共产党.md "wikilink") |                                     | 被枪决                                   |
| [李达](../Page/李达_\(哲学家\).md "wikilink")  | 1966(75) | [湖北](../Page/湖北.md "wikilink")[武汉](../Page/武汉.md "wikilink")                                        |                                   |         | 是(1923-1949) |                                             |                                     |                                       |                                         |                                     | 批斗致死                                  |
| [李汉俊](../Page/李汉俊.md "wikilink")        | 1927(37) | [湖北](../Page/湖北省_\(中华民国\).md "wikilink")[汉口](../Page/汉口.md "wikilink")                              |                                   | 是(1924) | 是(1922)      |                                             |                                     | 脱党后被杀害                                |                                         |                                     | 被[桂系军阀杀害](../Page/新桂系.md "wikilink")  |
| [张国焘](../Page/张国焘.md "wikilink")        | 1979(82) | [加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[多伦多](../Page/多伦多.md "wikilink")                                    |                                   | 是(1938) | 是(1938)      |                                             |                                     |                                       |                                         |                                     | 病逝                                    |
| [刘仁静](../Page/刘仁静.md "wikilink")        | 1987(85) | [北京](../Page/北京.md "wikilink")                                                                      | 是                                 | 是(1929) |              |                                             |                                     |                                       |                                         |                                     | 被公交车撞倒不治                              |
| [毛泽东](../Page/毛泽东.md "wikilink")        | 1976(82) | [北京](../Page/北京.md "wikilink")                                                                      |                                   |         |              | 是                                           |                                     |                                       |                                         |                                     | 病逝                                    |
| [何叔衡](../Page/何叔衡.md "wikilink")        | 1935(58) | [福建](../Page/福建省_\(中华民国\).md "wikilink")[长汀](../Page/长汀.md "wikilink")                              |                                   |         |              |                                             |                                     | 是                                     |                                         |                                     | 突围时跳崖                                 |
| [董必武](../Page/董必武.md "wikilink")        | 1975(89) | [北京](../Page/北京.md "wikilink")                                                                      |                                   |         |              | 是                                           |                                     |                                       |                                         |                                     | 病逝                                    |
| [陈潭秋](../Page/陈潭秋.md "wikilink")        | 1943(47) | [新疆](../Page/新疆自治省.md "wikilink")[迪化](../Page/迪化.md "wikilink")（[乌鲁木齐](../Page/乌鲁木齐.md "wikilink")） |                                   |         |              |                                             |                                     | 是                                     |                                         |                                     | 被[盛世才秘密杀害](../Page/盛世才.md "wikilink") |
| [王尽美](../Page/王尽美.md "wikilink")        | 1925(27) | [山东](../Page/山东省_\(中华民国\).md "wikilink")[青岛](../Page/青岛.md "wikilink")                              |                                   |         |              |                                             |                                     |                                       |                                         |                                     | 病逝                                    |
| [邓恩铭](../Page/邓恩铭.md "wikilink")        | 1931(30) | [山东](../Page/山东省_\(中华民国\).md "wikilink")[济南](../Page/济南.md "wikilink")                              |                                   |         |              |                                             |                                     | 是                                     |                                         |                                     | 被枪决                                   |
| [陈公博](../Page/陈公博.md "wikilink")        | 1946(53) | [江苏](../Page/江苏省_\(中华民国\).md "wikilink")[苏州](../Page/苏州.md "wikilink")                              |                                   |         | 是(1922)      |                                             | 是                                   |                                       |                                         | 是                                   | 被枪决                                   |
| [周佛海](../Page/周佛海.md "wikilink")        | 1948(50) | [南京](../Page/南京市_\(中华民国\).md "wikilink")                                                            |                                   |         | 是(1924)      |                                             | 是                                   |                                       |                                         | 是（特赦为无期）                            | 病死狱中                                  |
| [包惠僧](../Page/包惠僧.md "wikilink")        | 1979(85) | [北京](../Page/北京.md "wikilink")                                                                      |                                   |         | 是(1927)      |                                             |                                     |                                       |                                         |                                     | 病逝                                    |

## 参考文献

{{-}}

[中国共产党第一次全国代表大会](../Category/中国共产党第一次全国代表大会.md "wikilink")
[Category:1921年中国政治](../Category/1921年中国政治.md "wikilink")
[Category:上海民国时期政治会议](../Category/上海民国时期政治会议.md "wikilink")
[Category:浙江民国时期政治事件](../Category/浙江民国时期政治事件.md "wikilink")
[Category:浙江政治会议](../Category/浙江政治会议.md "wikilink")
[Category:嘉兴政治事件](../Category/嘉兴政治事件.md "wikilink")
[Category:1921年7月](../Category/1921年7月.md "wikilink")
[Category:1921年8月](../Category/1921年8月.md "wikilink")

1.

2.

3.  [中国共产党第一次全国代表大会简介](http://cpc.people.com.cn/GB/64162/64168/64553/4427940.html)。中国共产党新闻

4.  据公开出版的《[谢觉哉日记](../Page/谢觉哉.md "wikilink")》,1921年6月29日“午后六时[叔衡往上海](../Page/何叔衡.md "wikilink")，偕行者[润之](../Page/毛润之.md "wikilink")，赴全国〇〇〇〇〇之招”。这五个圆圈，谢觉哉后来解释说是“共产主义者”，怕泄露，只能以圈代意。

5.  解光一：《对中共“一大”代表人数的新质疑》

6.
7.

8.  [中國共產黨歷次黨章的制定及修正簡況（一大至十六大）](http://cpc.people.com.cn/GB/64162/4507570.html)

9.  [陳公博留下的中共一大“秘密文獻”
    (4)](http://dangshi.people.com.cn/GB/85039/15528406.html)

10.